
\section{实验内容}

\textbf{实验背景}：本次实验沿用了part1的实验背景和实验环境。其中，硬件系统采用 MPU 和 MCU 双平台设计，其中 MPU 用于 Linux 操作系统开发，MCU 用于 ARM 体系结构与裸机编程。本次实验会在 Linux 系统下进行。

\textbf{实验前置知识}：本次实验需要使用 C 语言来编写文件读取函数，并利用虚拟机交叉编译代码后，在开发平台上运行。因此需要提前掌握一定的 C 语言基础。同时，因为实验涉及到处理音频信号，还需要了解Linux Alsa音频框架。

\textbf{实验目标}：

\begin{enumerate}
    \item 实现开发板上的音频播放ui界面
    \item 实现支持wav格式的音乐播放、暂停功能
    \item 实现音量调节功能，使得音乐声音可以放大和关小
\end{enumerate}

\section{实验部署}

程序的测试是在运行 Ubuntu 20.04 虚拟机的 Windows 主机上进行。Ubuntu 中需要装测试以及交叉编译的依赖，可以通过运行 \code{setup-ubuntu.sh} 安装依赖。我们没有使用提供的交叉编译链。

开发板上需要将 STM32MP157 芯片启动拨码设为 EMMC 启动方式，即 101 状态，并插好电源开机。

开发板与主机可以直接通过以太网线链接，或通过以太网线链接到路由器。连到路由器的优点是可以通过外网访问，让所有组员可以在线上合作。开发板与主机之间的文件拷贝以及命令执行通过 Ubuntu 自带的 SCP 以及 SSH（没有使用 XShell 或 Xftp）。若开放给公网建议在开发板上设置公钥认证。

\section{实验过程}

\subsection{源代码}


Part 2 是在 Part 1 的 \code{waveheader.h}、\code{audioplayer.h}、\code{audioplayer.c}、\code{main.c} 的基础上开发的，即没有使用助教提供的框架。之前的代码在 Part 1 已经解释了所以不再阐述，而新添加的代码如下：

\begin{itemize}
    \item \code{audioplayer.h}：在 \code{AudioPlayer} 结构体中添加了保存播放器状态的变量，包括目前的音量、播放线程、播放/暂停状态、目前的时间戳、播放速度、是否重复播放等等。由于 Part 2 对一些功能没有要求，所以许多变量目前没有起到作用。
    \item \code{audioplayer.c}：主要实现了以下函数：
    \begin{itemize}
        \item \code{ap_play}：开始播放。其中调用了 \code{alsa-lib} 的以 \code{snd_pcm} 开头的函数。播放可以在新线程中运行，以免阻塞 UI 线程。
        \item \code{ap_pause}：暂停播放，目前的实现没有保存时间戳，所以再次调用 \code{ap_play} 会从头开始播放。
        \item \code{ap_set_volume}：改变播放音量。其中调用了 \code{alsa-lib} 的以 \code{snd_mixer} 开头的函数。
    \end{itemize}
    \item \code{audioplayer_tui.c}：通过 \code{ap_tui} 函数实现了文本用户界面。通过输入命令可以打开 WAVE 文件、播放/暂停、改变音量、设置重复播放、输出 WAVE 文件以及播放信息、以及退出程序。
    \item \code{main.c}：调用 \code{ap_tui}。
\end{itemize}

\subsection{编译与运行}

测试编译（\code{make debug}）以及交叉编译（\code{make xc}）的命令都在 \code{Makefile} 中定义。使用的交叉编译器是 \code{arm-linux-gnueabihf-gcc}。需要链接两个库：用于播放声音的 \code{libasound} 以及用于实现多线程的 \code{pthread}。在 Ubuntu 测试系统上使用仅仅使用 \code{-lasound} 以及 \code{-lpthread} 编译参数。但是在开发板运行需要为 ARM CPU 架构编译的库。可以使用 \code{make alsa} 下载 \code{alsa-lib} 源代码并编译动态链接库，或者使用 \code{make copy-libs} 将开发板上已有 \code{libasound.so} 以及 \code{libgthread.so} 的动态链接库拷贝到主机。

将可执行文件拷贝到开发板上用 \code{make scp}，需要保证 \code{SXX_KEY}、\code{SXX_PORT}、\code{SXX_HOST} 变量与实际情况一致。在主机上和在开发板上正常运行程序的命令分别为 \code{make drun} 和 \code{make xrun}。

\section{实验结果}

以下是程序的操作流程。类似的演示在 \code{demo.mp4} 中所示。

\begin{multicols}{2}
\begin{minted}{console}
root@myir:~# ./audioplayer-arm
Audio Player
o: open file
i: print file and playback info
p: toggle play/pause
r: toggle repeat
h: print this help
v: set volume
q: quit
> i
No file opened
> o
Filename: doesnotexist
Error: Cannot open file
> o
Filename: example.wav
Opened
> i
RIFF chunk
    riff_id      RIFF
    chunk_size   2665816
    format       WAVE
Format chunk
    format_id    fmt
    format_size  16
    audio_format 1
    channels     2
    sample_rate  44100
    byte_rate    176400
    block_align  4
    bit_depth    16
Data chunk
    data_id      data
    data_size    2665676

Playing   no
Timestamp 0.00s
Speed     0.0x
Repeating no
> p
Playing
> v
Volume: 50
Volume set to: 50
> v
Volume: 100
Volume set to: 100
> q
root@myir:~#
\end{minted}
\end{multicols}

\newpage

\section{实验心得}

主要的开发环境以及与开发板通讯的问题已经在 Part 1 中解决了。Part 2 实验过程中遇到的问题及其解决方法如下：

\begin{itemize}
    \item 编译 Alsa：之前不知道需要的动态链接库已存放在开发板上的 \code{/usr/lib} 中，所以从 \code{alsa-lib} 源代码编译了 \code{libasound.so}。编译命令用 \code{make alsa} 运行，参考了 \href{https://github.com/michaelwu/alsa-lib/blob/master/INSTALL}。编译时需要设定目标平台类型。为了得到开发板的平台信息，需要将 \code{config.guess} 拷贝到开发板上并运行，得到 \code{armv7l-unknown-linux-gnueabihf}
    由于提前发现 \code{libgthread.so} 在开发板上的存在，因此没有试图从源代码编译 \code{libgthread}
    \item 音量调节：遇到了改变音量但是播放的音量没有变化的问题。通过课程微信群中的同学的提示，发现读出的音量范围比实际范围大了一百倍。因此将音量再除以一百就解决了问题。
\end{itemize}
